<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://mizimonyan.github.io</id>
    <title>Personal WorkSpace</title>
    <updated>2020-03-19T00:59:14.825Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://mizimonyan.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://mizimonyan.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Mizimo Mikoto</subtitle>
    <logo>https://mizimonyan.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://mizimonyan.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Personal WorkSpace</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[My Collection]]></title>
        <id>https://mizimonyan.github.io/post/my-collection/</id>
        <link href="https://mizimonyan.github.io/post/my-collection/">
        </link>
        <updated>2020-03-19T00:35:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="两岸文学营-萦作者-林湘萦">##<strong>两岸文学营 | 萦</strong><br>
#####作者 林湘萦</h2>
<blockquote>
<p>萦的精神科医师建议她参加社区大学举办的昆虫社赏萤生态旅，这本应该是一场“高观察低社交的交流”。但萦依然感到无所适从，仿佛卡夫卡的甲虫，六只脚悬在空中，再如何挣扎也是徒然……下一秒，她陷入昏迷。</p>
</blockquote>
<hr>
<p>“是枯叶蝶喔！你看，它伪装得很好吧，因为它的翅膀跟形状和这个掉下来的叶子很像呀，所以就可以这样待在叶子上不会被别人发现，不管昆虫还是其他动物都不会想吃干巴巴的叶子，这样子就可以骗过敌人活……”</p>
<p>“弟弟！”妈妈话讲到一半，大叫。所有在医院公交车亭的人都转头注目，老的，皱纹的，插管的，外籍帮佣推着的，家属疲态尽显的，明明年少却行将就木的，都转过来了这一边。</p>
<p>“就跟你说那是蝴蝶，你还要去拍，翅膀都被你弄断了！弟弟啊，你的手，脏死了啊！还不赶快丢掉，快点……”妈妈一把拉住阿弟仔，快步朝院口大门指示的洗手间前走去。面对妈妈的突然责骂，这位阿弟仔尽是无辜泪眼，嘴中夹杂鼻涕与戏剧性的唾液，含糊哭闹：“妈……妈，你说福（蝴）蝶这样不会被别人花（发）现，才会活下去呀。但是它被我花（发）现了呀……”阿弟仔一边讲哭语一边将手抹在衣服上，蝴蝶粉碎的翅，蒙了弟弟黄色上衣一片死灰。</p>
<p>而这突然的紧绷唠叨划开了原先过度祥宁的气氛，好似生命必须有所刺激才能从漫长日梦中戛然回神。萦，这位连出院手续都还没办妥就将行李打包的马尾女孩，静坐在排椅外侧，用完全局外人的表情看着方才上演的荒谬剧。这样的剧情让她想起了剧作家尤内斯库：“人生就是荒诞的展开，而现实总是滑稽却又残酷。”而最终总是戏结人散，如同这场公交车亭的意外般，每个人又回到自己重复性的常规思绪。至于地上的枯叶蝶，这时成了真正的叶，枯裂的翅微颤，是偌大世界轮回中的微不足道。最成功的拟态，是死去。</p>
<p>若是过去的她，必会将这只蝶拾起，葬于公交车亭旁的小花圃中，这小小花葬动作，在她的成长记忆中，代表着对生命的热爱与敬意，她自小就这么做。养在透明中药罐里的蜗牛，铺张卫生纸套上橡皮筋，放在电视机上每晚每早观望，小蜗牛缓慢移动过后的黏液轨迹如蜜，闪烁整个透明八角中药罐，这是八岁小女孩建立起的剔透城堡。直至某天，蜗牛王国被蚂蚁攻陷，它们从卫生纸小洞中钻出了一条横贯公路，忙碌而不紊地满布蜗牛表体，既是啃食又是搬运，热闹着这丰实。这是女孩的第一个密集恐惧症，一个惊恐，打断节肢动物的运行规则，手指慌张地在卫生纸面上挥扫，誓死想保卫这已被蚕食瓜分的软体。最终，看着蚁群从蜗牛窝壳中鱼贯，原先丢入植物嫩叶就会伸出的灵动触角，如今也被围包成团，远远看像两颗瞳孔过度放大的眼，女孩放弃。</p>
<p>八角水晶城堡改成鸡蛋空壳，轻轻地在松柏树花盆内挖出一个可以埋下鸡蛋壳的地下王国，已不成形的蜗牛和尚未撤军的蚂蚁们，一同在鸡蛋壳内，双手捧上松土覆盖，插支用原子笔写上“小蜗”的枝仔冰木棒，然后开始自责，大哭一场。在那心中只有国王与公主的梦幻年纪，怎会知晓生命的消逝是自然界的循环，更不能理解这埋葬于鸡蛋壳的营养都将被分解，成为那盆松柏树生长的能量。</p>
<p>但长大后的她知道了，她学了自然科学，也懂得生物间相互关系的生生不息。面对那只仍在骑楼残存颤抖的枯叶蝶，关于是否要葬于土圃中她也忖度了一会，等待公交车与等待一只蝶的消逝化为公式成了等号，最终冷眼，时间麻木推移，跟金鱼记性一样，蝴蝶惨死是七秒后就会遗忘的常规。</p>
<p>她其实记得那位弟弟，“鸡蛋秘密”。曾在住院时瞄到他的诊疗单，潦草字迹上面写着“ADD”，是一位注意力不足的过动小孩，他总会像小飞侠似的在同样位于二楼B侧的儿童身心科与精神科之间穿梭，而整个楼层也成就他，成为他的彼得潘乐园。鬼打墙式询问是他的嗜好，若没有问到满意的答案，结果就会像万圣节的trick or treat 一样，小心捣蛋。不过通常在对方还没回答他的问题前，他的注意力就如同云烟随风飘散：“你在干吗呀？”“你要看我养的蚕宝宝吗？”“你是生什么病所以在这边啊？”是他最爱问的三个问题。护理人员也问，普通失眠患者也问，固定时间来颂歌的福音人员也被问过，从没有人可以止住他的好奇。某天，待诊间有位长发及肩全身黑衣的消瘦男孩，一人在蓝色塑胶排椅上画着插画，试图平静这位过动男童带给他的焦躁，而面对阿弟仔的最后一个问题“你生什么病？”，他按捺着想生吞活剥男孩的冲动，声音嘴型小而切齿地说出实情：“精神疾病。”</p>
<p>四个字，“精神疾病”，像原子弹投射般炸入阿弟仔脑中的多层疑问句，不确定是被那位黑衣男孩的态度震慑还是内心有所明白，像扭开了古老的锁头般，他从此不再问人生了什么病，而是跑到患者耳边悄悄说：“我知道喔，你有‘鸡蛋秘密’。”在他的纯心童语与虐心实情中，“鸡蛋秘密”四个字成为这失神乐园中彼此眼神的心照不宣。</p>
<p>其实住院的日子也就三周而已，在一个原本应该幽静的萤火虫之夜中，她晕眩倒地。待在医院的期间总不时有昆虫社社员来探望她，他们偶会带些探视病人应有的水果营养补充品、关于正面能量的书籍，但对她而言最喜欢的总是那些有关昆虫类的讯息。其实她一点也不了解昆虫生态体系，与其说是研究昆虫，对萦而言，更是种解郁的练习。这几年囿于忧郁症和必然的低度社会化，精神科医师建议她参加社区大学所举办的昆虫社赏萤生态旅，“高观察低社交的交流应该很适合你，我可以帮你询问喔！”</p>
<p>“火金姑，来食茶，茶烧烧，配香蕉，茶冷冷，配龙眼，龙眼会开花，瓠仔换冬瓜……”她还记得当天大家是怎么上山，在车上又唱了关于萤火虫的童谣。晚间在萤光茫茫的夜景中，大部分的人是如何专业地记录下夜景的一切，摄影的，绘画的，耐心观察不同萤火虫物种的，其他的人则交流紧密，在萤光中将信任交托在万物与人的“正常”社交中，但她却为此感到焦虑，她想到因为忧郁而停滞的成长与对人的生冷和空白，内心惶恐而低下头，用套上红色玻璃纸的手电筒假装看着简介，表现出自己并没有落单。</p>
<p>“萤火虫又称火金姑，必须在没有受到污染的环境才能繁殖生存，因此，有萤火虫的地方，往往都是环境良好之处。它们成虫发光主要是为了求偶或找寻同伴，因此绝对不能拿手电筒直接照射萤火虫。而大部分昆虫看不见红光，切记要准备红色玻璃纸包覆手电筒，以避免干扰萤火虫的繁衍程序，否则胆小的萤火虫可是会因受惊吓而死亡的。”在霓虹的灯光下，她看到这些文字群起飞舞，一个个闪着萤光振翅飞向远方，她对自己摇摇头，明知道这是幻觉，但幻觉引起的焦虑使她过度换气，她不断吸气的音量压迫了潺潺溪水气氛，她讨厌自己这样搅局，昏迷前的最后一瞬，眼前尽是萤光惨绿。</p>
<p>原本病情已开始迈入减药程序，而这猛然的幻觉与倒地，比起萦，她的精神医师更是受到打击，这简直是以行动否决了他多年的医疗经验。入院前几天她还会泪眼汪洋跟医师吐露心事，但渐渐地与医师之间的信任感也随着时间推移崩塌，在某次催眠疗法失败后，医师与病患间开始默认彼此不对频。萦在医院的依托逐渐从人转向手机、书刊甚至是挂在病床对面的白色时钟，她也开始意会到，原来卡夫卡的甲虫，是一种变形的忧郁。</p>
<p>“窝居在床，眼目滞望天花板，急促地呼吸着悬浮于空气间的尘埃，似乎生命存在的证明只剩下喘息，是忧郁的重壳让它无法翻身。悬在空中的六只脚，再如何挣扎也是徒然，它这辈子势必要与忧郁的重壳共存了，就很像躲也躲不掉的游泳课呀……”对于咨商师询问入院后的想法，她这样子写在纸上回答。一个小时的过程有四十五分钟咨商师都在望着萦不语地动笔，最后对方在纸条背面回复：“抱歉我不懂你的卡夫卡，但是很希望更了解你的想法，下礼拜愿意多说一点吗？”</p>
<p>为了不再让家人担心，住院一周后，萦就骗家人朋友说自己已经出院去旅行。每天与社会的联结除了护理师与医师晚间的定期问诊、点滴的更换，其他就是仰赖滑手机。常常在夜半，一个人躺在病床上手撑45度角滑过脸书、IG，看着那些脑部能够正确分泌血清素与多巴胺来平衡情绪与生理机能的正常人，那些她无法感染的快乐，那些生而为人该负的责任，都使她感到自己与世界没有交集。像一片背景，如果用摄影技术来说就是散焦的远景，在持续成长的其他人后方，她独留原地。这些信息在每晚她滑手机时总“啪嗒啪嗒”地打在她卧躺的脸上，如烂泥，淹没仅存几丝的氧气，这样虐心是活埋，且自找的。但总在隔日阳光明媚后，醒来，再死一次。</p>
<p>出院的前一天，她才刚咽完味道不怎么样的皮蛋粥，正要配水吞下在院内的最后一包药……“叩叩”，医师来了，一如往常的巡房时间，只是这次庄重浩大，医师护理师配备手套口罩，一行五人排列在她病床前。以医生为首的在左手边，其他白色口罩上眼神同样木然，使她无从辨认谁是谁，但最右边一位眼镜滑稽，手上抱着整叠成册的医学论刊，是总会在问诊时旁听的临床实习生。实习生接了一个主治医师的明眼暗示，将手中最上方一篇论刊递上。她双眼如盲，拉丁文医学名词一个个如蠕虫在纸上扭动，当她要确认这是种出院程序时，医师开了口：“萦，很抱歉。根据这三周院方对你的观察，你的忧郁已经病毒化，病毒化得严重，我想从你去赏萤昏迷后应该就能理解。目前确认同行出游的人都还没被病毒侵袭，但想想你的家人、曾经爱过的人、担心你出事的同事……你曾跟我谈及他们的担忧和痛苦，我想他们或多或少已经被你感染了。”</p>
<p>萦还来不及开口，实习医师就紧抢着接话，稍稍结巴地念出论刊中的医学论据：“郁症的病毒化，是一种无……无法根治、控制的隐藏性病毒，它将潜移默化地闯……闯入亲密关系并从中影响生理机制，它在血液中乘载着黑洞般的思绪，进而腐蚀大脑前额叶，影响人类解读和……判断情绪的决定，目前世界卫生组织确认其一病毒可能排列成分有……”</p>
<p>“萦，我们的意思是，你了解这样下去，郁症病毒必定埋入他人心扉，甚至导致其他人走上像你这样的命途……我想，你很清楚地知道该怎么做决定，除了被长年隔离外，有更快速干净的方式。但基于对自主人权的尊重，我们还是必须亲自询问你并且请你签署此同意书：您愿意被歼灭吗？”</p>
<p>她签了。在如麻的同意书上用15元的黑色原子笔写下大名，她想这样也好，宁可从未在世上存活过，也不要因为旁人的恻隐而玷污了净洁。</p>
<p>随后，医师领头她随其后，原先还设想是怎么样的歼灭，但她想起了未完成的遗书、那些想交付给爱人的遗嘱、好久前的梦想，她突然想打通电话回家，心中莫名哀求……</p>
<p>幽幽的病房长廊，她走得慢，走得有所存疑，整段路上只有“逃生指示”的微光，她想这是种逃脱性的暗示吗，接着一行人在回廊的最底间停下，大红警示符号上贴着“毒气室”，医师吩咐她在旁的更衣室将衣物全脱下，在这节骨眼她并不害怕赤裸，只是她突然感到无比虚空，“会有人记得我吗？”她知道她将消逝而问了自己，身体软绵得像被烘烤过的棉花糖。</p>
<p>护理人员架着脚软的她进入毒气室，室内空间冰冷庄严，他们和她说：“你的反应很正常，四肢无力是其他患者进入毒气室的正常反应，有些人是先来看过才签下名的，你果断了点！”随后护理人员开始做密闭、毒气孔、仪器等例行性检查，最后，重重铁门紧掩，她听到在门头的窃语和门闩带上的声音。灯光全暗，毒气释放。刚开始她慌乱地想往墙边爬，觉得像只被剥了皮的鼠辈般，因无处躲藏而感到无助。随着致命气体浓度增加，蹿入她认为不该存留的眼耳鼻口舌血液神经中，她裸着的身体无可依偎，因痛苦而扭出畸形，为了加速这死亡节奏，她用指甲嵌入皮肉之中：“让我扯开我的心，让你们看见我的内在的痛苦与这样扭曲的表象相同吧！同黑暗，同撒旦，而现在终于自由。”</p>
<p>灵魂飘然，在最黑暗深谷的尽头是刺热的光线涌入，她感到温暖，好似方才的苦都让她成了新人。接着“唰——”一声，热灼的眼皮突然撑起，原来是同房病友将窗帘拉开，然后自顾自地摆上一盆盆耐阴的白网纹。她先是感到眼眶湿溽与后背冷汗，然后对于当下是梦境还是现实存疑。</p>
<p>护理师见状，推来新的点滴与医药台，跟她说：“医生晚一点会来，你知道自己昨天解离迷游吗？你的状态不太好，是值夜班的护理姐姐发现你的，说你半夜一个人边哭边走到交谊厅，然后还用沙发把门堵住，自己一个人蜷曲在墙角，那边是冷气出口，如果没立即发现，你一定会感冒的。来，左手给我。”护理师一边帮她吊上新的点滴一边解释：“你呀，可能又要再留院观察一阵子喔。因为上次昏倒跟这次迷游都很有可能就是精神性的解离迷游。这样无意识的行为是一种心理防卫机制，其实是在引发或是保护你意识中最深层的记忆，就是跟梦游有点像啦，我们已经通知你的家属了喔……”</p>
<p>听到这里，面对郁症的掌控还有家人的担忧，萦的心里又沉了一块。她不明白这样的迷游梦境是否能给她什么样的启示，不管了，她决定起身梳洗。走到房门口卫浴间时，她被满地的墨绿黏液吓醒，是“鸡蛋秘密”，那个ADD小飞侠！</p>
<p>萦不确定自己这样昏睡了多久，也不知道是什么原因让“鸡蛋秘密”在昨晚成了她的室友。只见他蹲在厕所门旁，将一只只缓慢蠕动的蚕体握在手心糊烂成泥，像捏黏土那样童心，脚边的透明塑胶盒中满是桑叶、粪便与幸存的蚕虫。他一边拉着领口擦拭鼻涕，另一只手继续揉捻这墨膏，脸上浓稠的鼻涕垂挂，和被挤出的虫汁颜色一模一样。“鸡蛋秘密”发现她的惊吓，抬起童颜，好奇地问她：“你要看我养的蚕宝宝吗？”</p>
<hr>
<p>'''<em>本文发表于《萌芽》2017年9月刊。萌芽微信公众号所刊载内容之知识产权为萌芽杂志及相关权利人专属所有或者持有，未经许可，禁止进行转载、摘编、复制及建立镜像等任何使用。</em><br>
<strong>该页面仅用于测试，24小时内我会删除。</strong>'''</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Notion Page]]></title>
        <id>https://mizimonyan.github.io/post/to-do/</id>
        <link href="https://mizimonyan.github.io/post/to-do/">
        </link>
        <updated>2020-03-18T12:56:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<!DOCTYPE html>
<html>
   <head>
      <title>YourSiteName</title>
      <meta http-equiv = "refresh" content = "0; url = https://www.notion.so/Get-Started-322740a2df61473586849e7edb7b9ba1" />
   </head>
   <body>
   </body>
</html>]]></content>
    </entry>
</feed>